\documentclass[paper=a4,10pt]{article}

% In diesem Abschnitt werden die LaTeX-Pakete fuer dieses Dokument geladen.
% Sie duerfen weitere Pakete hinzufuegen, sollten Sie diese benoetigen.

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[hmargin=15mm, tmargin=20mm, bmargin=20mm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{mleftright}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{patterns}
\usepackage{cryptocode}
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[font=small, labelfont=sc, position=bottom]{caption}
\usepackage[labelfont=normalfont, position=bottom]{subcaption}
\usepackage{etoolbox}

% =============================================================================

% Bitte geben Sie hier die Namen aller Mitglieder Ihrer Kleingruppe und die entsprechenden Matrikelnummern an.
% Bitte loeschen sie unbenutzte Felder oder kommentieren Sie diese aus.
% Beispiel:
% \newcommand{\studentEins}{Erika Mustermann}
% \newcommand{\matrikelnummerEins}{1234567}
% \newcommand{\studentZwei}{Max Mustermann}
% \newcommand{\matrikelnummerZwei}{2345678}
% % \newcommand{\studentDrei}{}
% % \newcommand{\matrikelnummerDrei}{}
%
% ACHTUNG: Das Dokument kompiliert NICHT falls:
% - Nicht mindestens ein Autor mit entsprechender Matrikelnummer angegeben wird;
% - Es unvollstaendige Angaben gibt (Also Namen ohne Matrikelnummern oder umgekehrt);
% - Unbenutzte Felder nicht geloescht oder auskommentiert sind.

\newcommand{\studentEins}{Tilman Frölich}
\newcommand{\matrikelnummerEins}{2342436}
\newcommand{\studentZwei}{Magnus Dierking}
\newcommand{\matrikelnummerZwei}{2693156}
\newcommand{\studentDrei}{Jonathan Lippert}
\newcommand{\matrikelnummerDrei}{2501536}

% =============================================================================

% Hier wird kontrolliert, ob Namen und Matrikelnummern nach obigen Angaben richtig eingegeben wurden.
% ACHTUNG: Es wird nicht geprueft, ob die Angaben auch inhaltlich korrekt sind sondern nur, ob das Format passt.
% Bitte ueberpruefen Sie also Ihre Angaben nochmal.
%
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS

% Check ob richtig ausgefuellt
\ifdefined\studentEins
  \ifdefempty{\studentEins}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerEins
    \ifdefempty{\matrititlemerEins}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerEins
    \stop
  \fi
\fi
\ifdefined\studentZwei
  \ifdefempty{\studentZwei}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerZwei
    \ifdefempty{\matrikelnummerZwei}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerZwei
    \stop
  \fi
\fi
\ifdefined\studentDrei
  \ifdefempty{\studentDrei}{\stop}{}
  \ifdefined\matrikelnummerDrei
    \ifdefempty{\matrikelnummerDrei}{\stop}{}
  \else
    \stop
  \fi
\else
  \ifdefined\matrikelnummerDrei
    \stop
  \fi
\fi

% Mindestens ein Autor muss angegeben werden.
\ifdefined\studentEins
\else
  \ifdefined\studentZwei
  \else
    \ifdefined\studentDrei
    \else
      \stop
    \fi
  \fi
\fi

% Definition der Aufgaben-Umgebung.
% Um-Definition der Beweis-Umgebung (jetzt steht Loesung anstatt Beweis).
\newtheorem{aufgabe}{Aufgabe}
\addto\captionsngerman{\renewcommand\proofname{Lösung}}

% =============================================================================

% Verhindert, dass mathematische Ausdruecke durch einen Zeilenumbruch getrennt werden.
\binoppenalty=\maxdimen
\relpenalty=\maxdimen

% Setzt die Nummerierung von Listen auf (a), (b), ...
\setlist[enumerate]{label=(\alph*)}

% Weitere Befehle und Parameter.
\newcommand{\lectureName}{Algorithmen und Datenstrukturen}
\newcommand{\semesterShort}{SoSe}
\newcommand{\currentYear}{2020}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\lr}[1]{\mleft(#1\mright)}
\newcommand{\slr}[1]{\mleft[#1\mright]}
\newenvironment{cpenumerate}[1][]{\begin{enumerate}[nosep, #1]}{\end{enumerate}}
\newcommand{\algFont}[1]{\mathsf{#1}}
\newcommand{\algMergeSort}{\algFont{MergeSort}}
\newcommand{\algMerge}{\algFont{Merge}}
\newcommand{\algQuickSort}{\algFont{QuickSort}}
\newcommand{\algPartition}{\algFont{Partition}}
\newcommand{\algChessBoardCover}{\algFont{ChessBoardCover}}
\newcommand{\algIterativeMajority}{\algFont{ItMajority}}
\newcommand{\algRecursiveMajority}{\algFont{RecMajority}}
\tikzset{
    chessboardTile/.pic={
        \path[draw=Green, semithick, fill=Green!20] (0,0) -- ++(0,2) -- ++(2,0) -- ++(0,-1) -- ++(-1,0) -- ++(0,-1) -- cycle;
    }
}

% =============================================================================

\begin{document}

% =============================================================================

% Hier wird der Header fuer das Dokument definiert.
% Die Namen und Matrikelnummern der Autoren werden automatisch eingefuegt.
%
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS
% BITTE AENDERN SIE IN DIESEM ABSCHNITT NICHTS

\noindent\rule{\textwidth}{2pt}
\begin{center}
    {\Huge \lectureName{} \semesterShort{}~\currentYear{}\\}
    {\Large Übungsblatt~3 -- Lösungen\\}
    \vspace{.5cm}
    \ifdefined\studentEins%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentEins{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerEins{}
    \end{minipage}\fi%
    \ifdefined\studentEins\ifdefined\studentZwei\hspace{1cm}\else\ifdefined\studentDrei\hspace{1cm}\fi\fi\fi%
    \ifdefined\studentZwei%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentZwei{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerZwei{}
    \end{minipage}\fi%
    \ifdefined\studentZwei\ifdefined\studentDrei\hspace{1cm}\fi\fi
    \ifdefined\studentDrei%
    \begin{minipage}[t]{4.5cm}
        \centering
        \studentDrei{}\\
        M.Nr.: \matrikelnummerDrei{}
    \end{minipage}\fi
\end{center}
\vspace{.1cm}
\rule{\textwidth}{2pt}\\

% =============================================================================

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    Betrachten Sie das Array~$A=\slr{1,5,4,2,6,0,3}$.
    \begin{cpenumerate}
        \item Illustrieren Sie die Operationen von~$\algMergeSort$ anhand von~$A$.
        Verwenden Sie dabei den Algorithmus aus der Vorlesung.
        Zeichnen Sie dazu die Zerlegungen, die der Algorithmus vornimmt, und stellen Sie dar, wie die einzelnen Teilarrays zu einem sortierten Array zusammengeführt werden.
        Machen Sie außerdem kenntlich, welches Teilarray in einem gegebenen Schritt gerade bearbeitet wird, und welche Teilarrays bereits sortiert sind.
        Die einzelnen Zwischenschritte der Unterroutine~$\algMerge{}$ müssen nicht dargestellt werden, bloß die jeweiligen Eingaben und das Endergebnis.
        \item Illustrieren Sie die Operationen von~$\algQuickSort$ anhand von~$A$.
        Verwenden Sie dabei den Algorithmus aus der Vorlesung.
        Zeichnen Sie dazu das Array~$A$ nach jeder Tauschoperation, die von der Unterroutine~$\algPartition{}$ durchgeführt wird.
        Bestimmen Sie auch, für jedes dargestellte Array, welches einer Tauschoperation in der~\textbf{for}-Schleife entspricht, die Werte der Indizes~$i$ und~$j$ zu Beginn der nächsten Iteration der Schleife.
        Machen Sie außerdem kenntlich, welches das im jeweiligen Schritt betrachtete Pivotelement ist und welche Einträge bereits sortiert sind.
        \item Wie ist die Laufzeit von~$\algQuickSort$, wenn alle Einträge von~$A$ den gleichen Wert haben?
    \end{cpenumerate}
\end{aufgabe}
%
\begin{proof}
%
% Bitte fuegen Sie hier Ihre Loesung ein
%
\begin{cpenumerate}
	
\item Die Schwarzen Linien illustrieren die Zerlegung mittels Merge-sort. Ab den rot markierten Zahlen sind die Teilarrays sortiert, da sie einelementig sind und darunter durch Merge sortiert werden. Das zusammenführen der Arrays mittels Merge wird durch die blauen Linien gekennzeichnet.\\
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width = 0.5\textwidth]{H1-a.jpg}
	\caption{Operationen von~$\algMergeSort$ von~$A$}
	\label{fig:H3ii}
\end{figure} 

\item Fett markierte Zahlen sind bereits sortiert, umrandete Zahlen sind das aktuelle Pivot-Element. Es sind wurden nur die Arrays nach einer Tauschoperation nach dem in der Vorlesung gezeigten Algorithmus dargestellt.\\
\begin{align*}
	A = [1; 5; 4; 2; 6; 0; \boxed{3}] &\quad i=0 \quad j=1\\ 
	A = [1; 2; 4; 5; 6; 0; \boxed{3}] &\quad i=1 \quad j=4\\
	A = [1; 2; 0; 5; 6; 4; \boxed{3}] &\quad i=2 \quad j=6\\
	A = [1; 2; 0; \boxed{3}; 6; 4; 5] &\\
	\\
	A = [\boxed{0}; 2; 1; \textbf{3}; 6; 4; 5] &\\
	\\
	A = [\textbf{0}; \boxed{1}; 2; \textbf{3}; 6; 4; 5] &\\	
	\\
	A = [\textbf{0}; \textbf{1}; \boxed{2}; \textbf{3}; 6; 4; 5] &\\	
	\\
	A = [\textbf{0}; \textbf{1}; \textbf{2}; \textbf{3}; 4; 6; \boxed{5}] &\quad i=4 \quad j=6\\
	A = [\textbf{0}; \textbf{1}; \textbf{2}; \textbf{3}; 4; \boxed{5}; 6]&\\
	\\
	A = [\textbf{0}; \textbf{1}; \textbf{2}; \textbf{3}; \boxed{4}; \textbf{5}; 6]&\\
	\\
	A = [\textbf{0}; \textbf{1}; \textbf{2}; \textbf{3}; \textbf{4}; \textbf{5}; \boxed{6}]&
\end{align*}
\item~$\algQuickSort$ prüft innerhalb von Partition, ob jedes Elemente größer oder gleich dem aktuellen Pivot-Element ist und führt in diesem Fall eine Vertauschung durch. Da diese Bedingung im Falle (c) bei jeder Überprüfung der If-Abfrage erfüllt ist, werden alle Elemente untereinander durchgetauscht. Die Laufzeit ist daher gleich der Worst case Laufzeit: \\
\begin{align*}
	T(n) = \Theta(n^2)
\end{align*}
\end{cpenumerate}
\end{proof}

%%%%%%%%%%

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    Gegeben sei ein Schachbrett der Größe~$2^k\times 2^k$ (mit~$k\geq 1$ natürliche Zahl), mit einem fehlenden Feld an einer beliebigen, festen Stelle.
    Die Felder des Schachbrettes sind durch ihre Koordinaten gekennzeichnet.
    Als Beispiel betrachten Sie den Fall~$k=2$ in \figurename~\ref{fig:chessBoard:covering:setting}, wo das Feld~$\lr{4,1}$ fehlt.

    Darüber hinaus ist eine beliebige Anzahl von grünen, L-förmigen Puzzleteilen gegeben.
    Jedes dieser Teile kann genau drei Felder des Schachbrettes bedecken.

    In dieser Aufgabe sollen Sie algorithmisch zeigen, dass es für jedes~$k\geq 1$ immer möglich ist, ein Schachbrett wie oben mit solchen L-förmigen Puzzleteilen abzudecken, sodass sich keine Teile überdecken.
    Als Beispiel ist in \figurename~\ref{fig:chessBoard:covering:example} eine mögliche Abdeckung für das Schachbrett in \figurename~\ref{fig:chessBoard:covering:setting} dargestellt.
    \begin{figure}[h]
    \centering
        \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
            \begin{tikzpicture}
                % Draw squares
                \foreach \y in {0,2}{
                    \foreach \x in {0,2}{
                        \fill (\x,\y) rectangle (1+\x,1+\y) rectangle (2+\x,2+\y);
                    }
                }
                % Draw missing square
                \draw[semithick, pattern={north east lines}, pattern color=red] (3,0) rectangle ++(1,1);
                % Write black coordinates
                \foreach \y in {1,3}{
                    \foreach \x in {2}{
                        \node[anchor=center, font=\scriptsize] at (-.5+\x,-.5+\y) {$\lr{\x,\y}$};
                    }
                }
                \node[anchor=center, rectangle, rounded corners=1.5pt, font=\scriptsize, fill=white, fill opacity=.9, inner sep=.5pt] at (3.5,.5) {$\lr{4,1}$};
                \node[anchor=center, font=\scriptsize] at (3.5,2.5) {$\lr{4,3}$};
                \foreach \y in {2,4}{
                    \foreach \x in {1,3}{
                        \node[anchor=center, font=\scriptsize] at (-.5+\x,-.5+\y) {$\lr{\x,\y}$};
                    }
                }
                % Write white coordinates
                \foreach \y in {1,3}{
                    \foreach \x in {1,3}{
                        \node[anchor=center, font=\scriptsize, text=white] at (-.5+\x,-.5+\y) {$\lr{\x,\y}$};
                    }
                }
                \foreach \y in {2,4}{
                    \foreach \x in {2,4}{
                        \node[anchor=center, font=\scriptsize, text=white] at (-.5+\x,-.5+\y) {$\lr{\x,\y}$};
                    }
                }
                % Draw border line
                \draw[semithick] (0,0) rectangle ++(4,4);
            \end{tikzpicture}
        \caption{}
        \label{fig:chessBoard:covering:setting}
        \end{subfigure}
        \begin{subfigure}[t]{.4\textwidth}
        \centering
            \begin{tikzpicture}
                \path (2,0) pic {chessboardTile};
                \path (1,1) pic {chessboardTile};
                \path (0,2) pic {chessboardTile};
                \path (2,0) pic[rotate=90] {chessboardTile};
                \path (2,4) pic[rotate=-90] {chessboardTile};
                \draw[semithick, pattern={north east lines}, pattern color=red] (3,0) rectangle ++(1,1);
                \draw[semithick] (0,0) rectangle ++(4,4);
            \end{tikzpicture}
        \caption{}
        \label{fig:chessBoard:covering:example}
        \end{subfigure}
    \caption{In \figurename~(\subref{fig:chessBoard:covering:setting}), Darstellung eines Schachbrettes der Größe~$2^2\times 2^2$, wo das Feld~$(4,1)$ fehlt.
    In \figurename~(\subref{fig:chessBoard:covering:example}), Darstellung einer möglichen Abdeckung des Schachbrettes aus \figurename~(\subref{fig:chessBoard:covering:setting}).}
    \label{fig:chessBoard:covering}
    \end{figure}

    \begin{cpenumerate}
        \item Verwenden Sie das Divide-and-Conquer Paradigma, um einen rekursiven Algorithmus~$\algChessBoardCover{}$ zu entwerfen, der in Laufzeit~$O\lr{n^2}$ (mit~$n=2^k$) eine Abdeckung wie oben bestimmt.
        Die Eingabe von~$\algChessBoardCover{}$ soll~$\lr{k,a,b}$ sein, wobei~$k$ die Größe des Schachbrettes definiert, und~$(a,b)$ die Koordinaten des fehlenden Feldes sind.
        Beschreiben Sie Ihren Algorithmus und stellen Sie Ihn in Pseudocode dar.
        \item Argumentieren Sie die Korrektheit von~$\algChessBoardCover{}$.
        \item Bestätigen Sie die Laufzeit von~$\algChessBoardCover{}$.
    \end{cpenumerate}
\end{aufgabe}
%
\begin{proof}
%
% Bitte fuegen Sie hier Ihre Loesung ein
%
\begin{cpenumerate}
	\item Der gezeigte Algorithmus betrachtet zunächst das gesamte Schachbrett und teilt es in vier Quadranten auf, die jeweils als neues Schachbrett initialisiert werden (Die ersten beiden Parameter der Klasse Board setzen das obere linke Feld des Schachbretts, der dritte Parameter stellt die Dimension dar). Diese Schachbretter werden darauf geprüft, ob sie das gegebene Feld $(a,b)$ enthalten. Dies ist immer für genau einen Quadranten der Fall. Auf den drei übrigen Quadrant wird ein LTile entsprechender Dimension platziert. Dieses LTile wird rekursiv durch die Subroutine fillWithLs solange mit vier kleineren LTiles ausgelegt, bis deren Dimension $k=1$ ist. Der Quadrant, welcher $(a,b)$ enthält wird dann rekursiv wieder in vier Teilbretter zerlegt, bis das zu zerteilende Schachbrett die Dimension $k=1$ erreicht. Der Quadrant, welcher $(a,b)$ enthält, ist nun das Feld $(a,b)$ selbst. Die drei übrigen können mit einem einzigen LTile der kleinsten (realen) Dimension direkt abgedeckt werden und das Problem ist gelöst.\\
	
	\centering
	\fbox{
		\procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto, space = auto]{ChessBoardCover(k, a, b)}{
			let\,B\,be\,new Board (0, 0, k);\\
			\pcind \pcif(k > 0)\\
			\pcind \pcind divide(B, k, a ,b);			
		}
	}

    \fbox{
        \procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto, space = auto]{divide(Board, k, a, b)}{
        B = new Array[3];\\
        B[0] = new Board (0,0, k-1);\\
        B[1] = new Board (\frac{2^{k}}{2},0, k-1);\\
     	B[2] = new Board (0,\frac{2^{k}}{2}, k-1);\\
        B[3] = new Board (\frac{2^{k}}{2},\frac{2^{k}}{2}, k-1);\\
        \pcfor i=0...3\\
        \pcind \pcif (a,b)\, in\, B[i]\\
        \pcind \pcind let\, c \, = B[i];\\
        \pcind \pcind delete\,B[i]\,from\,B[];\\
        \text{end for-Loop}\\
        let \, L = place\,LTile(k)\,on\,B[];\\
        fillWithLs(k-1, L);\\
        divide(c,k,a,b);     
        }
    }

    \fbox{
         \procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto, space = auto]{fillWithLs(k, L)}{
         	\pcif (k=0)\\
         	\pcind return;\\
         	\pcelse \\
         	place\,4\,LTiles(k)\,in\,L;\\
         	\pcind \pcfor every\,LTile\,in\,L:\\
         	\pcind \pcind fillWithLs(k-1, LTile);
         }   
    }
	\flushleft
	\item 
	$\underline{Schleifeninvariante}$\\
	Nach jeder Zerlegung besteht das Schachbrett aus einem L-Profil, bestehend aus 3 Quadranten und einem  einzelnen Quadrant, der das fehlende Feld enthält. Zusammengesetzt ergeben diese ein Quadrat. Das Problem ist also für jede Dimension nach legen der LTiles entsprechend erfüllt.\\
	$\underline{Initialisierung}$\\
	Zu Beginn wird das gesamte $2^{k}\times2^{k}$ große Schachbrett in vier $2^{k-1}\times2^{k-1}$ große Schachbretter unterteilt, wovon eines das fehlende Feld $(a,b)$ enthält.\\
	$\underline{Fortsetzung}$\\
	Bei jeder Rekursion wird eines der Felder, welches $(a,b)$ enthält weiter unterteilt, während die drei übrigen mit vier immer kleineren L-Teilen ausgelegt werden, bis diese eine bestimmte Dimension erreichen. Da die Seitenlängen vielfache von $2$sind, lässt sich diese Auslegung immer anwenden.\\
	$\underline{Terminierung}$\\
	Wenn $k=1$ erreicht befindet man sich bei einem $2\times2$ großen Schachbrett. Wird dieses zerlegt, ist der Quadrant, welcher $(a,b)$ enthält das Feld $(a,b)$ selbst. Die übrigen 3 Quadranten lassen sich von einem L-Teil abdecken, welches keiner weiteren Zerlegung bedarf, da die gewünschte Dimension bereits erreicht ist. Die Rekursion muss also nicht weiter fortgeführt werden und bricht ab. Das Problem ist korrekt gelöst.\\
	$\underline{Laufzeit}$\\
	\item Mit jeder Rekursion das Problem in zwei geteilt: 1. Drei Quadranten müssen mit immer feineren LTiles ausgelegt werden. 2.Der vierte wird weiter zerlegt. Wobei das erste Teilproblem sich wiederum in vier Teilprobleme zerlegt, bis zur Endtiefe.
	Das kann man mit einem Rekursionsbaum modellieren. Da wir eine Oberschranke suchen gehen wir davon aus das der Baum sich immer in vier Teilprobleme teilt.
	Jede Teilproblem hat dabei die konstante Laufzeit ~$O\lr{1}$.Die Tiefe des Baumes ist mit $log(2^k)$ beschränkt. Damit ergibt sich eine Gesamtlaufzeit von ~$O\lr{\log\lr{n}}$ mit $n=2^k$ folgt ~$O\lr{k}$.
	 
\end{cpenumerate}
\end{proof}

%%%%%%%%%%

\vspace{.5cm}
\begin{aufgabe}
    Gegeben Sei ein Array~$M=M\slr{0,\dots,n-1}$ mit~$n$ Objekten.
    Ziel dieser Aufgabe ist es zu entscheiden, ob echt mehr als die Hälfte aller Objekte in~$M$ gleich sind.

    \emph{Achtung}:
    Die einzige erlaubte Elementaroperation in dieser Aufgabe ist der Gleichheitstest.
    Sie können also, für beliebige~$0\leq i,j\leq n-1$ in Zeit~$O\lr{1}$ prüfen, ob~$M\slr{i}=M\slr{j}$ oder nicht.
    Sie dürfen aber \emph{nicht} annehmen, dass die Einträge von~$M$ aus einer geordneten Menge stammen, und sie mittels einer Ordnungsrelation~$<$ vergleichen.
    \begin{cpenumerate}
        \item Entwerfen Sie einen iterativen Algorithmus~$\algIterativeMajority{}$, der als Eingabe das Array~$M$ bekommt, und in Laufzeit~$O\lr{n^2}$ bestimmt, ob echt mehr als die Hälfte aller Objekte in~$M$ übereinstimmen.\\
        Beschreiben Sie Ihren Algorithmus und stellen Sie Ihn in Pseudocode dar.
        Argumentieren Sie kurz die Korrektheit von~$\algIterativeMajority{}$ und bestätigen Sie dessen Laufzeit.
        \item\label{ex:majority:recursive} Verwenden Sie nun das Divide-and-Conquer Paradigma, um einen rekursiven Algorithmus~$\algRecursiveMajority{}$ zu entwerfen, der als Eingabe das Array~$M$ bekommt, und in Laufzeit~$O\lr{n\log\lr{n}}$ bestimmt, ob echt mehr als die Hälfte aller Objekte in~$M$ übereinstimmen.
        Dafür dürfen Sie annehmen, dass~$n=2^k$ für ein~$k\in\NN$ gilt.\\
        Beschreiben Sie Ihren Algorithmus und stellen Sie Ihn in Pseudocode dar.
        \item Argumentieren Sie die Korrektheit von~$\algRecursiveMajority{}$ und bestätigen Sie dessen Laufzeit.
        \item Ist die Lösung aus Aufgabenteil~\ref{ex:majority:recursive} optimal, oder gibt es einen effizienteren Algorithmus (also einen mit einer besseren asymptotischen Schranke), der dieses Problem löst?
        Begründen Sie Ihre Angabe.
    \end{cpenumerate}
\end{aufgabe}
%
\begin{proof}
%
% Bitte fuegen Sie hier Ihre Loesung ein
%
\begin{cpenumerate}
\item  Der~$\algIterativeMajority{}$ Algorithmus\\
\fbox{
	\procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto]{~$\algIterativeMajority{}$}{
		\pcfor i=0..n/2+1 \\		
		\pcind counter = 0\\
		\pcind \pcfor j=0..n\\
		\pcind 	\pcind \pcif M[j] == M[i]\\
		\pcind 	\pcind 	\pcind counter = counter +1\\
		\pcind 	\pcind j=j+1\\
		\pcind \pcif counter > n/2\\
		\pcind \pcind \pcreturn true\\
		\pcind 	i=i+1\\
		\pcreturn false}}\\\\
Der~$\algIterativeMajority{}$ Algorithmus zählt für alle Objekte des Arrays, wie viele identische Objekte existieren. Sobald mehr als $n/2$ identische Objekte gezählt sind, wird true zurückgegeben. die zweite for-Schleife zählt dabei das aktuelle Objekt mit. Die variable counter ist damit nach Durchlauf der Schleife mindestens 1. Wenn die Schleifen nicht durch den return true Befehl abgebrochen wurde, also nicht mehr als die Hälfte aller Einträge gleich sind, wird false zurückgegeben.\\

Für die Laufzeit gilt: 
\begin{align*}
	T(n) = c_1 + n*n*c_2 + n*c_3 + c_4 = \Theta(n^2)
\end{align*}\\
\item Der~$\algRecursiveMajority{}$ Algorithmus wird im Folgenden aus drei Methoden aufgebaut:\\
\fbox{
	\procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto]{~$\algRecursiveMajority{}$ (A)}	{
		\pcif recursion (A, 0, n) ~ != Null\\
		\pcind \pcreturn true	\\
		\pcelse\\
		\pcind \pcreturn false}}\\
	
\fbox{
	\procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto]{recursion (A, q, r)}	{
		\pcif r-q>1\\
		\pcind links = recursion (A, q, (r-q)/2-1)\\
		\pcind rechts = recursion (A, (r-q)/2, r)\\
		\pcind return merge(links, rechts, A, q, r)\\
		\pcelse\\
		\pcind \pcreturn A(q)	}}\\
\fbox{
	\procedure[linenumbering, syntaxhighlight=auto]{merge (links, rechts, A, q, r)}	{
		\pcif links ~ != Null \\
		\pcind counter = 0\\
		\pcind \pcfor i=q..r\\
		\pcind \pcind \pcif links == A(i)\\
		\pcind \pcind \pcind counter = counter +1\\
		\pcind \pcind i=i+1\\
		\pcif counter>n/2\\
		\pcind \pcreturn links\\
		\pcif rechts ~ !=  Null \\
		\pcind counter = 0\\
		\pcind \pcfor i=q..r\\
		\pcind \pcind \pcif rechts == A(i)\\
		\pcind \pcind \pcind counter = counter +1\\
		\pcind \pcind i=i+1\\
		\pcif counter>n/2\\
		\pcind \pcreturn rechts\\		
		\pcreturn Null}}\\
\item Wenn mehr als die Hälfte aller Objekte des Arrays gleich sein müssen, muss es auch mindestens ein Teilarray geben in dem mehr als die Hälfte aller Einträge den gleichen Wert haben. In der untersten Stufe enthalten alle Teilarrays mehr als die Hälfte gleiche Elemente (ein Element). Wenn zwei Teilarrays zusammengefasst werden, wird mit der Laufzeit 2n geprüft, ob weiterhin eine Mehrheit existiert. \\

Mit der Mastermethode wird geprüft, ob die Laufzeit~$O\lr{n\log\lr{n}}$ beträgt. Mit der Annahme $n = 2^k$ beträgt die Rekusionstiefe $log(2^k) = k$. Damit gilt: 
\begin{align*}
	T(n) = k \cdot T(n/2) + f(n)
\end{align*}
Die Laufzeit des merge Algorithmus beträgt
\begin{align*}
f(n) = 2 \cdot n \cdot c_1 + c_2 = O\lr{n}
\end{align*}
Die Gesamtlaufzeit beträgt damit ~$O\lr{n\log\lr{n}}$.\\
\item Mit einem Counting Sort Algorithmus mit der Laufzeit $T(n) = n$ lässt sich noch eine bessere Laufzeit erreichen. Voraussetzung ist, dass alle Objekte Integer sind, oder alle Objekte einen key in Form eines Integer besitzen. Bei diesem Algorithmus wird ein sehr großes Zählarray erstellt und dann anschließend einmal das Array durchlaufen. Für jedes gefundene Objekt wird der Wert im Zählarray an der Stelle des Indizes, der mit dem Key übereinstimmt erhöht. Schließlich wird geprüft ob ein Wert im Zählarray höher ist als $n/2+1$.\\\\
Kann man diese Annahme nicht treffen, so ist  ~$O\lr{n\log\lr{n}}$ die Optimale Asymptotische Schranke, da auch die schnellsten Sortieralgorithmen nicht besser arbeiten, z.B. der Merge-Sort.
\end{cpenumerate}
\end{proof}

\end{document}
